УДК 331.5/334.02

Кадровые ресурсы для нефтегазовой отрасли Арктики
© Григорьев Михаил Николаевич, директор ООО «Гекон»,
Научный

совет

при

Совете

Безопасности

Российской

Федерации. E-mail: mgrigoriev@gecon.ru
Аннотация. 15—16 сентября 2015 года в Архангельске
состоялась

V

международная

государств — членов

встреча

Арктического

представителей̆

совета, стран —

наблюдателей̆ в Арктическом совете и зарубежной̆ научной̆
общественности. Доклад и презентация 1 директора ООО
«Гекон» Михаила Григорьева в рамках этой встречи были посвящены вопросам
планирования подготовки кадров на основе системы прогноза и мониторинга
хозяйственной̆ деятельности в Арктике, связанной̆ с инвестиционными проектами
освоения углеводородных ресурсов и развитием транспортной̆ инфраструктуры.
Ключевые слова: университет, миссия, Арктическая зона РФ, инвестиционные
проекты, нефтегазовая отрасль, оценка региональной потребности в кадрах

Human resources for Arctic oil and gas industry
© Mikhail N. Grigoryev, director of "Gecon", Scientific council at Security Council of the
Russian Federation. E-mail: mgrigoriev@gecon.ru
Abstract. September 15—16, 2015: Arkhangelsk hosted the 5th International meeting of the
Arctic Council member states, observer states and international scientific community. “Gecon”
Ltd. director Mikhail Grigoryev’s report is devoted to the planning of education based on the
forecast and monitoring of the economic activity in the Arctic, investment projects for
hydrocarbon resource extraction and development of the transport infrastructure.
Keywords: University, the mission, the Arctic zone of the Russian Federation, investment
projects, oil and gas industry, the assessment of regional staffing requirements

1

© ООО "Гекон", 2015. Все права защищены. Все права на материалы презентации принадлежат ООО
"Гекон". Использование, полное или частичное копирование, а также тиражирование материалов
разрешаются только с письменного разрешения ООО "Гекон". © Gecon LLC, 2015 All rights reserved. Neither
the whole nor any part of this document shall be reproduced in any form nor used in any manner without express
prior permission from Gecon LLC and applicable acknowledgements. No trademark, copyright or other notice shall
be altered or removed from any reproduction.

1

Освоение нефти и газа — драйверы развития Арктической зоны России
Северный (Арктический) федеральный университет имени М.В. Ломоносова —
один из инструментов реализации стратегии развития Арктической зоны Российской
Федерации (АЗРФ) и обеспечения национальной̆ безопасности страны на период до 2020
года2. Миссия университета — создание инновационной̆ научной̆ и кадровой̆ базы для
интеллектуального освоения Арктики и Севера России 3.
Арктическая зона Российской Федерации является зоной интенсивного развития.
Региональные вузы, в первую очередь, САФУ обоснованно становятся кадровой школой
для Арктической зоны России. Реализация учебных программ приводит к созданию
рабочих мест и не только для местной молодежи. Важной задачей является разработка
конкурентных образовательных продуктов [1]. Планирование учебного процесса должно
исходить из ясного понимания текущих и, главное, будущих потребностей в кадрах, их
специализации и уровне компетенции, времени их подготовки.
Драйверами развития Арктической зоны Российской Федерации являются крупные
инвестиционные проекты, связанные с освоением природных ресурсов и развитием
транспортной системы (и инфраструктуры в целом). Закрытость планов крупных
компаний-инвесторов, мифологизация перспектив развития инвестиционных процессов
— как в публичных планах компаний, так и документах государственного планирования,
затрудняют планирование подготовки востребованных кадров.
Для

планирования

скрупулезному

анализу

подготовки
ситуации,

кадров

построению

необходим

уход

прогностических

от

лозунгов

моделей

и

к
их

мониторингу. Подход к планированию подготовки кадров рассматривается здесь на
примере нефтегазовых проектов и развития связанной с ними транспортной системы.
Производство нефти и газа в Арктике, как отмечал член-корр. РАН В.И.
Богоявленский, давно является основой экономического развития Аляски, ЯмалоНенецкого автономного округа (ЯНАО), Ненецкого автономного округа (НАО), достигая в
двух указанных российских регионах по данным местной̆ администрации, соответственно
83 и 98% валового продукта в 2012 году [2, с.11]. В Арктической зоне Российской
Федерации реализуется 44 инвестиционных проекта, связанные с освоением нефти и газа,
использованием

морской

схемы

транспортировки

—

как

для

обустройства

2

Стратегия развития Арктической зоны РФ и обеспечения национальной безопасности на период до 2020
года. URL: http://base.consultant.ru/cons/CGI/online.cgi?req=doc;base=LAW;n=142561 (дата обращения:
05.10.2015)
3
URL: http://narfu.ru/university/ (дата обращения: 04.10.2015)

2

месторождений, так и вывоза продукции. Несомненно, что эти проекты представляют
первоочередной интерес для прибрежных регионов, которыми являются Архангельская и
Мурманская области, НАО, ЯНАО.

Что такое инвестиционный проект — это пирамида поставщиков товаров и услуг.
Это цепочка поставщиков, ориентированная на цепочку создания ценности по М.
Портеру.

Понимание этого обстоятельства и анализ структуры проекта позволяет нам прийти к
выявлению потребности в специалистах различного профиля, оценить достаточность

3

кадрового обеспечения и определить первоочередные задачи его развития.
Оценка региональной потребности в кадрах
Планирование подготовки кадров должно основываться на обосновании — что,
где

и

когда

будет

происходить,

на

анализе

региональных

особенностей

функционирования персонала, определяющих детализацию требований к их подготовке.

Необходим мониторинг не только самих проектов, но и задач развития
обеспечивающих и сопутствующих отраслей. Университет должен иметь своё взвешенное
и выверенное мнение о перспективах развития территории, на основе которого будет
планироваться учебный процесс. Нужно ли это при условии необозримого количества
организаций, занимающихся прогнозом развития Арктической зоны Российской
Федерации? Безусловно.
Университеты

со

времен

средневековья

отличались

самостоятельностью

суждения, ибо это нужно для выполнения их главной миссии — образования, за которую
они несут ответственность. Высшие учебные заведения, такие, как действующий
Северный (Арктический) университет имени М.В. Ломоносова, планируемый Мурманский
Арктический университет, должны стать интегрирующей площадкой оценки потребностей
и координации подготовки кадров для развития Арктической зоны РФ. Важным
обстоятельством является необходимость подготовки специалистов не только с высшим,

4

но, что крайне важно, со средним специальным образованием. САФУ, как флагман
университетского образования в АЗРФ должен обеспечить решение следующих задач:
a) Создание системы прогноза хозяйственной деятельности в регионах влияния и в
пределах компетенции профильных институтов.
b) Оценку модели потребности в специалистах соответствующих специальностей,
включая кадры для государственного управления, экономики, экологической
безопасности, здравоохранения и другие.
c) Координацию разработки учебных программ, курсов переподготовки и повышения
квалификации для вузов и связанных с ними колледжей. Очевидно, что круг
профильных колледжей должен быть обоснованно расширен (по аналогии с
Северодвинским филиалом САФУ).
d) Для проведения как системного мониторинга, так и разработки учебных программ,
Университет должен широко опираться на экспертные группы, состоящие как из
специалистов иных ВУЗов, профильных академических и отраслевых институтов,
так и на приближенные к конкретной деятельности консалтинговые компании и
производственные организации. Эти специалисты должны привлекаться не только
для разработки, но и проведения учебных программ.
Несомненно, что ряд задач может и должен быть решён при тесном международном
сотрудничестве, в первую очередь — в рамках консорциума Университета Арктики.
Литература
1. Mенгазетдинова А. Наталья Чичерина: Перед системой подготовки кадров для
арктического региона стоят серьезные задачи / URL: http://www.narfu.ru/life/news/
university/224231/ (дата обращения: 19.09.2015).
2. Богоявленский В.И. Национальные интересы России в Арктике и стратегия освоения
ресурсов углеводородов // Национальные интересы России и экономика морских
коммуникаций в Арктике: материалы V Всероссийской морской научно-практической
конференции 29—30 мая 2014 г. / ред. кол. Козьменко С.Ю., Селин В.С., Савельев
А.Н., Щеголькова А.А. Мурманск: Изд-во МГТУ, 2014. 332 с.

5

